% ----------------------------------------
\chapter{Conclusiones y Recomendaciones}
% ----------------------------------------
\label{C:conclusiones}

\section{Conclusiones}

El trabajo presentado ha demostrado los pasos que deben ser seguidos para realizar la síntesis y verificación de un diseño en las tarjetas de desarrollo Nexys 4 DDR. Específicamente se ha trabajado con el diseño de un procesador de la arquitectura  RISC-V, sin embargo muchos de los elementos propuestos pueden ser utilizados en múltiples diseños. El énfasis del proyecto ha sido el de habilitar una plataforma sobre la cual el estudiante pueda desarrollar los conocimientos adquiridos en otros cursos. La plataforma propuesta cuenta con los elementos necesarios para explorar y aplicar la teoría estudiada previamente en un diseño real.

Una síntesis del diseño se ha realizado exitosamente. Con el fin de verificar esta síntesis se programó la tarjeta de desarrollo y se corroboró que el diseño se comporta de la manera deseada, se interconectó el diseño con tres tipos de elementos de la tarjeta de desarrollo, a saber los leds, las pantallas de siete segmentos y \textit{switches}. Para todos los elementos utilizados se ha comprobado su adecuado funcionamiento. Se propuso además una manera en que el diseño puede ser verificado fácilmente utilizando \textit{scripts}. Es de notar que previo a la síntesis se requiere haber compilado un programa para la arquitectura RISC-V, este proceso también ha sido expuesto, la compilación es automatizada y se ejecuta cuando precisa, esto es, al crear un proyecto en Vivado, al simular el diseño o cuando se programa el dispositivo.

Se han corrido pruebas en dos ambientes distintos, por un lado se utilizan la herramienta de código abierto Icarus Verilog, por otro la herramienta propietaria Vivado. En ambos casos se ha verificado que el diseño se comporta en la manera que ha sido predispuesta y se logra corroborar el funcionamiento de la arquitectura ejecutando una serie de pruebas propuestas por la Fundación RISC-V. Las ondas generadas por la simulación corroboran también el correcto funcionamiento del procesador y dejan ver propiedades del procesador que de otra manera sería difícil  de identificar como la duración de las operaciones.

Se ha ejecutado en la \textit{FPGA} un contador que funciona a través del procesador. Este código se ejecuta al aplicar una señal de reset, posterior a esta el contador comienza en 0. Las pantallas de 7 segmentos son utilizadas para demostrar cómo se puede agregar un nuevo módulo e integrarlo al diseño con el procesador. Esto ha sido verificado mediante el correcto funcionamiento de las pantallas de 7 segmentos.

Finalmente, se han elaborado 4 prácticas de laboratorio para ser utilizadas en el curso de Laboratorio de Circuitos Digitales. Estas prácticas se basan en las prácticas anteriores, sin embargo explotan el hecho de utilizar una arquitectura de instrucciones abierta para cubrir una mayor cantidad de capas de abstracción en el diseño de circuitos digitales, enfocado en las computadoras digitales. Se trabaja desde el nivel del diseño de los circuitos digitales usados hasta la programación en C, sin dejar de lado el flujo de trabajo con \textit{FPGAs} y el uso de código ensamblador.

En general se han cumplido los objetivos y se considera que se tiene una plataforma apta para el desarrollo del curso de Laboratorio de Circuitos Digitales, temas que antes habrían sido difíciles de desarrollar, pueden desarrollarse de manera más sencilla. Es también destacable el efecto positivo que ha tenido utilizar proyectos abiertos en el desarrollo de este trabajo y el de la automatización de procesos que deban ser ejecutados repetidamente.